%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

    \begin{exoApp}{30}{1}[Un autre jeu]
    Deux joueurs $A$ et $B$ jouent chacun avec deux dés équilibrés. $A$ gagnera en amenant un total de $7$, et $B$ en amenant un total de $6$. $B$ joue le premier et ensuite (si nécessaire), $A$ et $B$ jouent alternativement. Le jeu s'arrête dès que l'un des deux gagne.
    \begin{enumerate}
        \item Déterminer la probabilité des événements $G_A$ (resp $G_B$) : ``le joueur $A$ obtient $7$'' (resp ``le joueur $B$ obtient $6$'')
        \item On introduit les événements $B_n$ (resp. $A_n$) : ``le joueur $B$ (resp $A$) gagne à son $n$-ième lancer''. Déterminer la probabilité de ces événements.
        \item On note $V_A$ (resp. $V_B$) l'événement ``le jouer $A$ (resp. $B$) gagne''. Décrire ces deux événements en fonction des événements précédents. En déduire la probabilité de $V_A$ et $V_B$. Le jeu est-il équilibré ?
    \end{enumerate}
    \end{exoApp}

    \begin{correction}
    \begin{enumerate}
        \item On s'intéresse à la somme de deux dés. Notre univers est donc $\Omega = \llbracket 1,6 \rrbracket ^2$, de cardinal $36$ et toutes les issues sont équiprobables. Pour obtenir $6$, il y a $5$ issues possibles ($1-5,5-1, 2-4, 4-2, 3-3$), et pour obtenir $7$, il y en a $6$ ($1-6, 6-1, 2-5, 5-2, 4-3, 3-4$). Ainsi,
            $$\PP(G_A)=\frac{6}{36}=\frac{1}{6} \textrm{  et  } \PP(G_b)=\frac{5}{36}$$
        \item Pour que $B$ gagne à son $n^{ieme}$ lancer, il faut que $B$ ait perdu à chacun de ses $(n-1)^{ieme}$ lancers, et $A$ aussi. On a alors par la formule des probabilités composées :
            $$\PP(B_n)=\PP(\overline{B_1}\cap \overline{A_1}\cap \cdots \cap \overline{B_{n-1}}\cap \overline{A_{n-1}}\cap B_n) = \PP(\overline{B_1}) \PP_{\overline{B_1}}(\overline{A_1})\cdots \PP_{\overline{B_1}\cap \overline{A_1}\cap \cdots \cap \overline{B_{n-1}}\cap \overline{A_{n-1}}}(B_n)$$
            Or les lancers sont indépendants, donc
            \begin{align*}\PP(B_n)&=\underbrace{\PP(\overline{G_B}) \times \PP(\overline{G_A}) \times \hdots \times \PP(\overline{G_B}) \times \PP(\overline{G_A})}_{n-1\text{ fois}} \times \PP(G_B)\\
            &=\left(1-\frac{5}{36}\right)^{n-1}\left(1-\frac{1}{6}\right)^{n-1}\frac{5}{36}
            \end{align*}
            soit
            $$\forall~n\geq 1,~~\PP(B_n)=\left(\frac{31 \times 5}{216}\right)^{n-1} \frac{5}{36}=\frac{5}{36}\left(\frac{155}{216}\right)^{n-1}$$
            Par le même raisonnement, il faut que $B$ perde ses $n$ lancers, $A$ ses $n-1$ premiers lancers. Ainsi,
            $$\PP(A_n)=\left(1-\frac{5}{36}\right)^n \left(1-\frac{1}{6}\right)^{n-1}\frac{1}{6}$$
            soit
            $$\forall~n\geq1,~~\PP(A_n)=\frac{31}{216} \left( \frac{155}{216}\right)^{n-1}$$

            \item Remarquons que, pour tout $n$,
                $$V_A=\bigcup_{n=1}^{+\infty} A_n \textrm{  et  } V_B=\bigcup_{n=1}^{+\infty} B_n$$
                Les événements $(A_n)$ étant deux à deux incompatibles, on a alors, par $\sigma$-additivité :
                $$\PP(V_A)=\sum_{n=1}^{+\infty} \PP(A_n) \textrm{  et  } \PP(V_B)=\sum_{n=1}^{+\infty} \PP(B_n)$$
            On reconnait dans les deux cas une série géométrique de raison $-1<\frac{155}{216}<1$ qui converge, et on a
            $$\PP(V_A)=\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{31}{216} \left( \frac{155}{216}\right)^{n-1} = \frac{31}{216} \frac{1}{1-\frac{155}{216}}=\frac{31}{61}$$
            $$\PP(V_B)=\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{5}{36}\left(\frac{155}{216}\right)^{n-1} = \frac{5}{36} \frac{1}{1-\frac{155}{216}}=\frac{30}{61}$$
            Le jeu n'est donc pas équilibré.\\
            Remarquons également que $\PP(V_A)+\PP(V_B)=1$, ce qui est normal car $(V_A;V_B)$ forme un système complet d'événements.
    \end{enumerate}
    \end{correction}
%%% Fin exercice %%%
